\chapter{本科毕业论文文献综述}

基于图像的重光照对预先拍摄或者生成的图像进行处理，从而生成新的光照效果。由于是对图像进行处理，基于图像的重光照不需要一般图形流水线中完整的建模、渲染、绘制的过程。

学术界已经提出了大量针对图像进行建模和渲染的技术。然而大多数图像处理技术最主要的缺陷在于其固定性。一旦场景被捕捉为图像，那么这些图像中的场景就不可修改。此外，大多数已有的图像处理都对图像中的场景进行了不同程度的弱化假设：一般来说图像过程中，都假定图像中的光照条件是固定的，而且物体表面是朗伯体。显然，这些假设不能完全满足图形学的要求，因为光照条件的改变是渲染过程中的一个重要的操作。

基于图像的重光照技术就可以解决这种冲突。相比于图形学流水线中改变光照条件时的渲染开销，如果可以通过对图像进行重新光照来达到改变照明效果的目的，而不是重新渲染整个几何场景，那么图像生成所用的时间就与场景的复杂度无关。所谓重光照，我们是指和之前渲染或者捕捉到的图像相比，生成了不同的光照效果。这种技术会帮助艺术家或者设计师在精细调整光影效果来获得特定的艺术表现力方面节省大量的时间。一般来说，图像重光照的目的是在使用交互的方式修改原始图像中的照明效果的同时，保证正确的视觉效果。如图\ref{surveyfigure1}所示。
\begin{figure}
    \centering
\subfigure{\includegraphics{images/survey/1l}}
\subfigure{\includegraphics{images/survey/1c}}
\subfigure{\includegraphics{images/survey/1r}}
\caption{图像重光照效果样例}
\label{surveyfigure1}
\end{figure}

\section{图像重光照}
简单的来说，图像重光照技术可以被分为三种类型：
\begin{enumerate}
\item 基于反射的重光照(Reflectance-based relighting)
\item 基于基函数的重光照(Basis function based relighting)
\item 基于全视函数的重光照(Plenoptic Function based relighting)
\end{enumerate}

基于反射的重光照方法需要估计物体或者场景中每一点的反射率场，也就是双向反射分布函数（BRDF，Bidirectional
Reflectance Distribution
Function）。在\cite{Kajiya:1985:ARM:325165.325167}中，BRDF被定义为入射和出射光辐射度的比值。反射率可以通过校准的光源的照明效果来实现估计，校准光源的设置参数提供了对于入射光线的完全控制。对于无法控制的光照，研究人员可以迭代地将一个反射模型拟合到测试数据中。有一些方法通过在场景中使用光探头来获取光照信息，然后将计算得出的反射函数应用到新的光照条件下去，从而得到新的光照效果。

在固定的场景下，针对给定的光源，{基于基函数的重光照}技术充分利用了渲染操作的线性性质。这一类的技术解决了在场景变换时如何有效的动态重新渲染的问题。重新渲染的结果被视为一组预先渲染好的“基”图像的线性组合。这些技术，从计算解决方案的角度来看，决定了一组时间无关的基，而这些基足够模拟所有的效果。

基于全视函数的图像重光照技术基本上处理的计算模型是很多基于图像的技术所共同的基础——全视函数\cite{Adelson91theplenoptic}。最初的全视函数是非常宽泛的。所有的光照和场景改变因素都被集中到一个时间参数中。因此大多数研究工作集中在视觉解析上而没有处理过这个时间参数。往往为了简单起见这个时间参数（场景和照明），都被假设为常数。因此基于全视函数的技术往往假设场景和照明是不变的。基于全视函数的图像重光照技术则将光照从这个集中的时间参数中抽取出来，通过对这个参数的处理实现重光照。
\subsection{基于反射的重光照}\label{reflectRelight}
反射率场是对于材料如何反射光线的测度，或者更具体的说，材料如何将入射光照转变成为发光光照。

双向反射分布函数\cite{Kajiya:1985:ARM:325165.325167}是最常用的用来建模表面反射活动的方法。对于反射性质的更进一步建模就是双向次表面散射反射函数（BSSRDF，Bidirectional
surface scattering reflectance distribution
function）。如\cite{Debevec:2000:ARF:344779.344855}所介绍的那样，反射函数$R$是一个八维的函数。它决定了光线从$\psi_{incident}$进入一个包围体，然后从$\psi_{exitant}$离开，这个过程中的光能传递：
\begin{equation}
    \mathbf{R} = \mathbf{R}(\psi_{incident}, \psi_{exitant})
\end{equation}

计算出的反射函数可以被用来求解感兴趣物体的重光照图像。对于每个重光照的像素的计算被规约为将像素值和对应的反射函数的系数以及入射光线相乘：
\begin{equation}
    \mathbf{L}_{}(\omega) = \int_{\Omega}\mathbf{RL}_{incident}(\omega)d\omega
\end{equation}其中$\omega$是待照明的物体周围所围绕的半球上所有可行的光线方向的空间$\omega \in \Omega$。

通过在不同的视点不同的方向进行光照来对真实物体进行拍照来获取采样，可以经过计算得到反射函数。图像中的每个像素都是反射函数的一个采样。因此，对于每个观察方向，图像中的每个像素都存储了不同光照方向下的外观。

对于反射函数的估计可以被分成四类。
\begin{enumerate}
    \item 前向（Forward）
    \item 逆向（Inverse）
    \item 混合（Hybird）
    \item 预计算的辐射传递（Pre-computed radiance transport）
\end{enumerate}
\subsubsection{前向}
用来估计反射函数的前向方法会用枚举的方法来采样BRDF然后将结果存储在表格中。对于每一个入射光线，这些方法大多将固定观察方向的反射函数的权重记录下来。

估计反射函数的前向方法可以被更进一步分成两类：已知照明的和未知照明的。


已知照明的前向方法在设置场景的过程中就利用了已知的照明信息。用户拥有对于方向、位置和入射光线类型的完全控制。这些信息都被直接用来寻找场景中的反射性质。

\cite{Debevec:2000:ARF:344779.344855}中通过使用大约两千个方向的高分辨率入射光线来构造了对于每个观察到的图像像素构造了它的反射函数。有些技术通过对物体在一系列不同方向进行照明并拍摄照片来实现对于真实物体反射函数的估计。结合使用多层B样条技术，可以重建一个平滑和连续的反射函数。通过对固定观察点改变入射光照的位置和方向，反射函数和\cite{Masselus:2003:RIL:1201775.882315}测定了8维反射域中的6维切面。他们的工作探讨了入射光线在角度和空间上大量变化可行性。另外\cite{909013}提出了表面BRDF(apparent-BRDF)的概念，来表示出射的辐射分布通过图像平面上像素窗口的过程。

\cite{Malzbender:2001:PTM:383259.383320}的工作将每个纹理像素的四次多项式系数存储下来，因此改善了建模过程中的空间占用，然后用这些数据在不同的光照条件下重建表面颜色。

所谓未知照明，就是说入射光线的信息不作为反射函数估计这一过程的输入。这些技术间接地估计入射光线的信息，包括方向和光源的位置。使用的工具多是光探头。这些信息会在接下来对于场景的反射进行估计时用到。

\cite{Nishino:2004:ER:1015706.1015783}使用人类眼睛的观察过程来估计入射光线，从而进行重光照。利用由人眼和相机构成的成像系统的特征，他们计算出围绕一个人的环境光照分布。然而，他们假设场景中会一直有个人，这个假设并不总是足够实际。\cite{Lensch:2003:IRS:636886.636891}使用六个钢球来重建光源的位置。他们将一个平均BRDF函数拟合到场景中物体的不同材质上。

\cite{1415599}提出了估计表面反射函数(SRF)的统计学方法。他们的算法分为两步：在第一阶段他们从合成的图像中收集真实的SRF数据，并对这些数据求解PCA。PCA的结果说明了最有效的照明模式就是SRF协方差矩阵的特征向量；在第二阶段，他们使用这些光照模式来获得重光照的基图像。

\cite{Debevec:2000:ARF:344779.344855}使用特定的照明设备来获取场景中的照明信息并且对场景在固定观察点和不同的光照条件下进行反射函数采样。
\subsubsection{逆向}
给定一个观察结果，最能解释这个结果的基图像的权重和参数应该是什么？逆过程方法就是用来解决这一问题的。逆方法观察一个输出结果，并且计算它来自于入射光范围内的某个特定区域的概率。入射照明被通常表示为一个有界的区域，例如一个环境图（environment map）。研究人员通常会捕捉到一个环境边界，这个边界除了界定通常的前景及其边界以外，还说明了前景中的物体如何反射和折射光线。这个环境边界就可以被放置到新的环境中，在新的环境里它也会反射和折射光线，从而实现重光照。\cite{Peers:2003:WEM:882404.882427}都提出了在增加采样数的基础上逐渐改善对反射函数近似程度的方法。
\subsubsection{混合}
为了获得一个更为精确的对反射的估计，\cite{Matusik:2002:ART:581896.581931}将\cite{Debevec:2000:ARF:344779.344855}中处理低频表面反射的前向方法和\cite{Chuang:2000:EME:344779.344844}中处理高频表面反射函数的逆方法结合起来。这种方法可以被应用到捕捉所有的复杂光照效果，例如高频的反射和折射。最终高频和低频的反射场被用来生成精确的重光照效果。
\subsubsection{预计算的辐射传递}
全局传递模拟器可以在物体表面创建反射函数，用来表示将任意的入射光线转变到传递的辐射的过程，这个过程可以引入类似阴影和自身反射等全局效果。这种方法也可以捕捉到光线的遮蔽和散射效果。当实际的光照条件在运行时被替换进去的时候，那么产生的模型就提供了期望的全局照明效果。

辐射传递通过对场景的细节模型进行预先计算而得到\cite{Sloan:2002:PRT:566570.566612}。为了提高渲染效率，入射光可以用球函数来表达\cite{Kautz:2002:FAB:581896.581934}\cite{Sloan:2002:PRT:566570.566612}或者用小波来表达\cite{Ng:2003:ASU:1201775.882280}。

\cite{Ng:2004:TPW:1186562.1015749}一文则侧重于改变光照和视点的情况下基于预计算的辐射传递来进行重光照的技术，它们的方法考虑到了全频段的阴影、反射和光照。此外，\cite{Ng:2004:TPW:1186562.1015749}还提出了一种新的方法来分解可见性和材料属性。

\subsection{基于基函数的重光照}
在这一类方法中，光照强度分布函数被分解成为一系列基函数。

假定有多个光源，在一个特定点的光照可以通过计算每个光源的亮度并且相加得到。整体上来说，光照的计算遵循如下两条叠加规则：
\begin{enumerate}
    \item 由两个叠加的光源渲染成的图像是这两个单独光源渲染的图像的和。
    \item 将光源的强度放大$\alpha$倍得到的结果是未放大前渲染结果的$\alpha$的倍。
\end{enumerate}
在光照分布和光源方向发生改变的时候，这些技术会重新计算光照。点光源的光照强度分布可以被看作是一系列基函数的和。光强度分布服从基函数的光源，其光照被预先计算好，然后存储为基础光照。根据上文所叙述的性质1，在求解光照的时候进行相加操作即可。根据性质2，光源分布函数可以表达为基函数的加权平均的光源，其照明效果就是对这个线性组合求解。因此，只要基础照明效果在预处理过程中求解完毕，重光照的结果就可以通过线性操作进行求解。

\section{非真实感绘制}
非真实感的渲染针对计算机辅助的艺术创作、风格化过程提供了一组非常有趣并且非常有效的工具集。这一领域的成果涵盖了对艺术风格作品的模拟、以及协助用户创建新颖的图像。

从本质上来说，艺术创作的过程就是艺术家对于真实感的场景或者图像进行再次渲染的过程，在这个过程中艺术家保持物体或者场景的可识别特性，然而背离了真实的表达形式。在这种背离下，被渲染的物体中特定的情绪被强调，不必要的信息被剔除。

而NPR领域内，重光照多采用第\ref{reflectRelight}节所介绍的基于反射的重光照方法。由于艺术创作过程中对真实表达形式的背离，以及非真实感绘制和艺术创作的紧密联系，因此人类对于视觉信息的理解过程对于非真实感渲染的过程具有非常重要的参考意义，也正是因为这个原因，NPR领域内的技术多结合了不同程度的人类认知模型。\cite{DeCarlo:2002:SAP:566654.566650}的风格化系统由一套眼球追踪和人类认知模型驱动，这个模型引导着最终的图像风格化抽象结果。\cite{LopezMoreno201199}则在风格化的算法中紧密结合了人类认知系统的特征，将重要的信息予以突出，不重要的信息予以忽视。\cite{Khan:2006:IME:1179352.1141937}也在估计图像中物体的表面法向量和BRDF的过程中采用了类似的人类认知过程的假设。

由此可见，人类认知过程的特征对于图像重光照和非真实感绘制都具有特别重要的作用。\cite{DeCarlo:2002:SAP:566654.566650,LopezMoreno201199,Khan:2006:IME:1179352.1141937,Lopez-Moreno:2010:SDI:1809939.1809952,springerlink:10.1007/978-3-642-14533-9-52}中常用的认知过程假设包括：
\begin{enumerate}
    \item
        \cite{609461}表明对于未知的朗伯体，人类的视觉系统对于视轴上的尺度变换并不敏感。这就是众所周知的\textit{浅浮雕歧义}，由于这一隐式的歧义，沿视轴的大尺度的误差往往会被无视。例如很多单视点的表面重建方法所产生的误差就会被这种歧义掩盖。
    \item
        人类视觉倾向于从有限的信息中重建形状和认知，并且人类视觉系统被认为是将场景作为一个整体进行处理而不是作为一组彼此无关的特性进行处理。
    \item
        阴影和光源之间的任意关系很难被精确的察觉。视觉系统并不会验证场景中光线分布的全局一致性。相比于空间的和辐射度的关系，方向性的关系更不容易被精确观察到。
    \item
        有证据证实人类视觉系统假定观察方向和光照方向之间的夹角是$20-30$度，并且夹角在观察方向的上方。
    \item 整体上人们倾向于将物体理解成全局凸的。
\end{enumerate}

在这些假设的基础上，\cite{DeCarlo:2002:SAP:566654.566650,Mould:2008:SBW:1377980.1377991,Lopez-Moreno:2010:SDI:1809939.1809952,4359508}等现有的非真实感图像风格化技术都用不同的方式对图像中的场景进行了光照处理。相比于上文所叙述的真实感重光照方法，非真实感重光照方法大都基于对图像场景深度图的有效估计，结合用户指定的光源参数，进行简单有效的光照情况计算。但是，很多NPR图像光照处理方法，由于不对场景中的物体表面特征和已有的光照、阴影等进行估计和建模，因此当用户指定的光源参数所引入的新的光影效果和原图向冲突的时候，容易在渲染结果中造成干扰。

在\cite{Lopez-Moreno:2010:SDI:1809939.1809952,Khan:2006:IME:1179352.1141937}中，将图像进行不同层次的双边滤波，然后将滤波结果进行线性组合得到近似深度图。其结果证明，基于滤波的近似深度估计在NPR类型的应用中可以取得良好的效果，并且具有很好的并行潜力，可以考虑移植到图像处理器（GPU）上进行加速处理。
